入伙四年 啟德「深圳邨」如何變成建制票倉？

啟晴邨和德朗邨之間是一條大馬路，最近正進行路面工程，沙麈滾滾。3 月 17 日周六黃昏，姚松炎及數十位助選團成員列隊站在馬路旁通道兩側，向途經的居民揮手示意。「不是選完嗎？」不止一個路過的街坊問道。

「我們是來謝票的，抱歉今次選不到，但都多謝大家的支持！」姚松炎嗌咪回答。

路過的街坊對姚松炎反應不一，有的上前握手寒喧：「我投咗你 … 」再緊接道：「但點解依家先嚟？之前成條邨好似得 2 號一個候選人咁啊！」住德朗邨、已退休的王先生跟姚松炎握完手，對記者說：「好心悒囉，見到佢咁樣 … 而家民建聯得勢喇，玩哂呀！」

另一邊廂，有街坊大罵他搞事。方女士和同行的婆婆經過姚松炎團隊時一臉不屑：「謝咩票啫！我無選你，駛乜謝我啫！」操純正廣東話的她，高聲怒斥。「佢逢嘢必反，連起條橋咁簡單都反對 … 唔怕同你講，我哋就支持共產黨嘅，梗係投嗰個 … 鄭咩話？」她想了一會，「好似係鄭『浩』舜啊！」

34 歲、從事工程的啟晴邨街坊 Billy 當日一直在旁觀察，支持姚松炎的他坦言，見到姚入邨謝票「心情好 down」，甚至想流淚。在他眼中，今次姚松炎落敗其中一個最重要原因是「大陸移民」——

「呢度唔係紅區，呢度係深圳邨！」

許多人如是解釋今次敗選，但這是真相嗎？

慘敗全因「新移民」？

3 月 12 日清晨，立法會九龍西補選結果公布，姚松炎爆冷以 2400 票之差落敗。未幾，啟德兩邨瞬即成為焦點。事緣姚松炎在啟德北及啟德南兩區（選民全為啟晴、德朗居民）大敗予鄭泳舜逾 1,700 票，有傳媒分析指是「勝負關鍵」。就連姚松炎敗選後見記者時，也提到自己在這兩條新落成屋邨大敗的結果。

由於啟晴、德朗兩邨均是近年落成、入伙的屋邨，民主派在兩區的慘敗，瞬即被解讀為「新移民」因素所引致。今時今日，「新公屋 > 新移民 > 建制派」似乎是不辯自明的邏輯。

這更不僅是外界對啟德的想像。事實上，不少當區街坊都認定，大陸移民佔兩邨居民的大多數，以至能夠左右選舉結果。德朗邨街坊阿新（31 歲）指，每天坐升降機都聽見鄰居用普通話和口音不正的廣東話交談，「我諗呢度有八成都係新移民」；同樣住在德朗邨的湯女士（70 歲）稱該區為「大陸邨」：「十個有八個都係嗰啲人」，又說白天當年輕人都出邨上班，邨內感覺更「紅」：「啲阿婆話『我支持共產黨』，我都廢事同佢拗，廢事比人認到啦。好麻煩啊 … 」「中港差異」似乎是邨民的共同生活體驗。

但姚松炎是否敗在「新移民」手上？數據卻在說另一版本的故事。兩年前的立法會換屆選舉，當時啟晴、德朗兩邨已入伙，換句話說「新移民」因素也應體現於該屆結果。然而該屆選舉，民主派在此兩區亦無大敗（各名單合計在兩區各輸 300-500 票）。學者梁啟智將今次補選結果與上次比較，更發現建制派的票數在啟德兩邨其實輕微下跌，真正導致姚松炎在兩區慘敗的，原來是民主派票數大幅下跌所致。「如果我們真的關心啟德，應該去問的不是所謂的新移民票，而是為什麼有些啟德居民在 16 年投了民主派到 18 年卻沒有再投。」

這個問題，民協李庭豐或有答案。

他記得，選舉當日有啟晴邨街坊在網上問他，「可以過來幫姚松炎宣傳一下嗎？」但當時正在石硤尾開街站拉票，實在無法抽身。「如果我可以分身，我一定過去。但無辦法。」

現為民協中委兼職員的李庭豐，曾經在啟晴邨做了兩年多社區主任。直至 2015 年區議會選舉，他以近 1,700 票之差大敗予西九新動力的梁婉婷。翌年，民協關閉啟晴邨辦事處，撤出該區，李庭豐改到總部支援其他工作。與李同步在啟德「開荒」的民主黨蘇綺雯，亦在 2015 年區選大敗予同區建制對手後，關閉德朗邨辦事處，撤出啟德南。

此後一年多，在啟德兩邨深耕細作的民主派地區工作者數目是：零。

李庭豐眼中，於「新移民」因素以外，這才是姚松炎以至民主派，今次在啟德大敗的真正原因 — 假如有民主派地區工作者「駐守」，就能夠長期與街坊接觸相處，並在選舉中動員對方投票。而那個人，本來應該是他和民主黨蘇綺雯。「但現實問題，無辦法。」李庭豐慨嘆。

「梗係唔捨得。」

建制怎樣進攻一條新邨

民主派是如何敗走啟德的？回到 2013 年 7 月 31 日，啟晴邨入伙大日子。

當日不少邨民帶定鎖匙，乘坐剛啟用的巴士路線前來，準備上樓。李庭豐與蘇綺雯，連同民建聯的文潤華（其後轉區），以及當時報稱「獨立」的梁婉婷，都在邨口設置街站，接觸街坊。建制派的街站大派拉尺、燈膽、插頭等小禮物，又提供鐵梯、水平尺等工具讓居民借用驗樓。儘管資源沒那麼多，民主派也嘗試提供相同的服務，例如李庭豐會派發地區資訊，還捋起衣袖，上門替居民驗樓。

誰都知道，這是各大黨派在新公屋「插旗」的最佳良機。

各派看似公平競爭，但李庭豐形容，其實建制派早著先機。早在入伙半年前，他們已收到將入伙的消息，並安排人手到何文田房署總部門外，接觸那些前來辦手續的「未來邨民」。

啟晴邨街坊 Billy 便記得，當時與母親一同到房署排隊拎鎖匙，樓下有個女生在派傳單，表明可幫啟晴邨民手。「我媽話佢幾靚女喎，就畀咗啲資料佢。」那個女生，就是 3 年後在區選高票勝出的西九新動力梁婉婷。「當時佢話自己係獨立，表面功夫做得真係好好。」Billy 形容，自己在啟晴邨第一個認識的人，就是梁。「佢派傳單，話我係服務你的社工，你第一印象係咪對住佢先？」

這第一印象有多重要？到了入伙兩年後的區選，Billy 媽仍問他，為何不投票予梁婉婷？ Billy 沒好氣，一句 KO：「佢係鼠王啲人嚟喎！」

啟晴邨內梁婉婷的 banner

另一街坊湯女士也是在入伙前把自己的資料交給梁婉婷。及後她雖然再沒有參與其活動，但由於五年前提供過聯絡方法，她至今次補選仍收到對方傳來的 WhatsApp 訊息，每日兩次，內容自然是拉票。「我一見到就刪哂佢！」湯是民主派的忠實支持者。

但這都是後話。尚未入伙，梁婉婷已開始與街坊建立關係，並辦一連串活動，如「睇樓團」，帶街坊去地盤周圍認識下附近環境；又例如講座，提供地區資訊。李庭豐承認，民協當時起步較遲，到正式入伙時建制派和民主派已不在同一起步點，「他們的 coverage 高過我哋。」

此後兩年，民主派與建制派在兩條新屋邨展開競爭。李庭豐形容，「新移民」不是左右兩派之爭的最重要因素，「新公屋」才是 — 「居民大部分以前都不是住在公屋，可能是私樓、劏房，或者寄居朋友屋企，輪候咗好耐，由一個地方搬來這個新區。」這背景帶來許多社區問題：有些家庭財政狀況欠佳，辦完裝修積蓄完全「清袋」，家人之間出現衝突；有些街坊打工糊口、手停口停，但搬屋意味有大堆手續要辦，子女要轉校網，交通要安排 … 問題天天都多。

「他們基本上花好多時間搞屋企嘢。你要一班剛上樓、未安頓好的居民，叫佢關注一些好理念性的東西，同佢講『民主好緊要』，佢地會話，『你講咩呀？』」李庭豐笑言。

反之，如此「動盪」環境自然造就大量機會，讓坐擁大量資源、服務、社區網絡亦較完善的建制派「乘虛而入」。李庭豐指出，當時建制派多管齊下：既安排人手、車隊替街坊搬屋，甚至代為搜羅二手傢俬；又透過新家園協會、益群愛心超市等建制衛星組織，提供大量實質福利，就連買保險等貼身需要，也一併安排。

德朗邨區議員辦事處

至於用錢可以搞掂的各類型「蛇齋餅糭」，更是不計其數：派福袋乃家常便飯，連奶粉也曾免費提供（但李庭豐相信是大陸奶粉）；試過請街坊吃麥當勞，每逢暑假更舉行大量一家大小的消閒活動，例如到戲院包場請街坊平價睇《五個小孩的校長》，並隨戲附送「影後談」 — 分享嘉賓是梁美芬。

李庭豐是社工，在區內主打社福服務，如提供託兒、補習等服務；又在街市、交通等議題上出力，但在建制派的龐大資源，加上新公屋的特性下，逐漸陷於劣勢。

建制派另一優勢在於人手與網絡。在啟晴兩年，民協辦事處大部分時間只有包括李庭豐在內的兩名職員，反之建制對手的辦事處則動輒有四、五名全職員工，就連太極班導師也全職聘用。每遇上社區議題，人手差異特別明顯：建制派可高速印單張，由專人分發到各座，效率遠勝民主派。

單張以外，微信也是重要戰場。李庭豐稱，建制對手很少用 facebook 進行宣傳，反之常用微信發放活動資訊，並與街坊慢慢建立關係，到選舉這些綿密的組織網絡就成為最強大的催票工具。如今走在德朗邨區議員何華漢的辦事處，門外的橫額也大刺刺印有微信的 logo。

...

啟德民意的天秤，慢慢地向建制傾斜。直至 2015 年啟晴邨爆發鉛水事件，邨內先出現多幅指摘民主派辦事不力的匿名橫額，其後社會輿論將矛頭指向政府，為收復失地，建制陣營乘勢在兩區投放大量資源，例如免費替居民驗水，找財團資助送濾水器等。

這一輪攻勢，幾乎奠定了 2015 年區議會選舉的結果。李庭豐在啟德北僅得 932 票，大敗予 2,610 票的梁婉婷；民主黨蘇綺雯則只得 763 票，敗予 2199 票的何華漢。當年不少網民嘲諷兩邨選民「飲鉛水上腦」，但實情是建制派的攻勢及資源，由入伙前半年到選舉日幾乎毫不間斷。

當年親身替李庭豐助選的通識老師田方澤網上撰文，慨嘆建制陣營在「鉛水區」攻勢浩大，「對方追求的，不只要贏，更要贏到開巷、贏到你絕望。讓你沒有意志再參選，亦無法將鉛水事件得到民意授權繼續煲大。」

選舉後，李庭豐在自己的拉票橫額上貼了一句：「讓時間證明，公義會回歸」。但未幾，民協決定關閉啟晴邨的辦事處，李庭豐撤出啟德。

民主派至今尚未回歸。

* * *

民主派撤離之後

3 月 17 日黃昏，姚松炎團隊謝票現場，穿上民協風褸的李庭豐也在。不少街坊上前問候近況，他談得不亦樂乎。李庭豐說，當日要離開啟德，「梗係唔捨得」，只因與社區已建立起深厚感情，有些街坊擺滿月酒，也會預他一份。到這一兩年，他偶爾會重返舊地，探望相熟的街坊老友記。

「喂，豐仔，咁耐都唔見你嘅？好似消失咗喎！」有些老人家對他說。

他嘗試換個方法，在網上群組繼續與當區街坊不停互動，保持關係。但說到底，會上網的始終只是少數。不少人更在乎的無疑是親身的接觸，「尤其是公屋區，有個實體的人喺度好重要。」

特別是選舉時分。今次補選，有街坊問他會否回來助選宣傳，但李庭豐本身在民協已有工作在身，選舉當日則在石硤尾拉票，分身不暇。他唯一可做的，是選前穿著民協風褸，回到啟晴邨把姚松炎的宣傳單投入大廈信箱。「等街坊見到我，知道我幫姚松炎宣傳，就算我不在街站，都比人知道，民主派係有人做嘢，存在的。」

他同意今次姚松炎由決定參選到正式選舉之間，時間倉促，難以在一般市民留下印象。要動員街坊出來投票，民主派地區工作者，不論是區議員，抑或是正籌備參選的「社區主任」，角色都十分重要。

問題卻是老生常談：民主派人手有限，資源更有限，根本不可能每區派人耕耘。當年民協在啟晴邨的辦事處位於康晴樓地下，小小一個單位，月租卻要逾五千元。2015 年敗選後，民協需要重新調整資源投放分配，以應付翌年的立法會選舉。撤出輸得慘烈的啟德北，乃情理之中。

「我們這類小政團，要諗下將力同資源放喺邊度，先至令選舉動員好啲。民協一向在深水埗較強，寧願放些資源在深水埗，做組織工作。」

姚松炎在啟德謝票後坦言，不少街坊都投訴，有別於對家動輒上百人的助選團，姚及團隊甚少在此宣傳。他承認是資源上無法兼顧，只能從眾多地區中，挑選其中一些「穩守突撃」。

李庭豐又形容，地區工作就像行軍打仗，辦事處有如戰略據點，沒錢租地方，意味著到選舉時候，助選變得艱難。「選舉直幡、單張，擺街站要推架車仔，車仔都要地方擺。如果我要搵個地方，得兩個選擇，一，有個好心街坊幫我執好啲嘢，唔會有啦，住的地方已經唔係大，仲要擺幾個月，唔現實；二，又租唔到地方，咁真係無計喎，全部嘢都配合唔到嘛。」這已經不是個別地區工作者是否願意服務街坊的問題，而是資源上、戰略上，能否配合。

湯女士慨嘆，自從李庭豐離開後，啟德「十個有八個都是對方的人」，以眾凌寡，支持民主的街坊只得噤聲，「呢樣都無辦法…」

縱然如此，街坊們卻對民主派撤出的決定，沒太大怨懟。

「佢哋喺度都無用啦，真心。嘥時間，嘥心機 ... 你要扭轉那班人的思想，要扭轉局面，不是用一兩年的時間就可以。」Billy 說。

當民主派遠去，擁抱民主的街坊只得在網上群組結集力量，圍爐自救。Billy 就是啟朗德朗 facebook 群組的活躍分子，「新移民唔會玩 facebook 嘛！」他說，今次補選在網上不知拉了多少票。

李庭豐形容，當年成立 facebook 地區群組，目的顯然是宣傳活動，與街坊建立關係。可幸隨時間推移，街坊們已經「自動波」在上面交流，互相幫助，「我都老懷安慰喇！」

姚松炎謝票活動，由五點進行到七點。天漸黑，往來的街坊開始減少，但 Billy 仍然站在一角觀察。未幾有一對年輕男女走過，與姚松炎握手，稱已投票予對方。Billy 見狀，一個箭步上前，叫住兩人：「街坊！街坊！」

「你有無入我哋個 facebook group？快啲入啦！全部都係自己人！你知啦，我哋條邨係深圳邨…」他苦笑說。

民主退潮，還靠民間補位。

* * *

姚松炎敗走九龍西補選，令不少人跌破眼鏡。選舉至今已近兩周，你或許會質疑：做咩仲繼續講？

問題是劉小麗、梁國雄議席的下一次補選，已迫在眉睫。今次民主派的敗陣，有必要進行一次全面檢討，從而汲取教訓，平反敗局。更何況，明年底又是區議會選舉，建制與民主之爭，今次既是預演，又對明年選舉有所啟示。

5毛偷偷留下負皮

好呀 一鑊熟

放工睇

咁長

飲鉛水飲到個個懵撚哂

上面養老金爆煲，退役解放軍都無錢果時
土共對班支移民幾咁好

一日不停止每日150
深圳邨只會越黎越多

仲要住夠一年就有公屋拎

班賤民同佢地講咩民主理想都係廢
講利益著數就買得起佢地個人格

學上面咁樣cut晒公營醫療都夠玩殘

每日150個目的都係咁啫

根本每日百五人, 比哂D公屋養佢地, 為乜?

心照啦, 咪管你香港人LOR

送乜鳩,根本係港共借保蝗私底下補鑊

只要係新移民就可以特快2年上公屋

唔放落黎投票唔通放落黎幫你港獨咩

每日百5個都搞唔掂
重話反攻大陸建設聞煮中國
食屎啦

拿 我就支持焦土既

中國大陸人應該感謝民主黨，沒有民主黨，那有中國大陸雙非，沒有民主黨，那有家庭團聚來香港拿香港人的福利！中國大陸人那有公屋住。
中國大陸人要多謝何喜華，蔡耀昌，屍麗山，你們中國大陸人點解不投民主黨票！

方女士和同行的婆婆經過姚松炎團隊時一臉不屑：「謝咩票啫！我無選你，駛乜謝我啫！」

得罪講句 呢班盲毛廢閪 全部都係垃圾

人地民主選舉謝票係好基本 就算你無投過比佢 唔支持佢 都唔緊要

但講埋哂啲咁on9既說話 就證明你班盲毛係無腦

講真每日150唔住公屋唔通瞓街？

公屋愈來愈難上

林鄭話150對住屋無影響就呃人啦

仲有班傻西日日幫政府搵地

連減少150都自我審查左先唔再提

一味話搵地起公屋

起撚完啲公屋 就搬堆蝗蟲去住

廣東話都未撚識講 黎到仲要反客為主

投票又識睇主人 抵佢地飲足一世鉛水

明明為左香港既福利同環境先來
來到又想香港變大陸

看似矛盾
但大量中國移民都係咁

點會無影響
一日150, 當星期六,日紅日唔計,

一年大概200日*150=30,000
當平均4,5個人要一個單位

一年要多6,000 - 7,500個單位
等於一年就要多一條公共屋邨俾班新移民

就算唔住公屋都買私樓

冇左150當係外國人處理 = 無限quota

你講乜

香港永久居民申請外國spouse黎香港，幾個星期就出到Visa

泛民又係唔爭氣日日以為打反共牌就可以得到支持，往往地區工作又唔做好點叫人支持

我睇左深圳啟德邨 ...

下年區選
即管睇下啲新區 洪福 水泉澳 安達泰會點

老老實實 呢啲區真係無得救
寧願將啲資源放第二度 連經營都廢事 咪由佢自動當選囉

一日150票運落黎 問你死未

有時見到泛民banner都覺得on9
只係識講民主普選、監察政府
班口腔期生物唔明架

避得幾多
成個香港都係

如果唔係希望立法會同政府可以互相制衡真係唔多想投泛民

有唔同GE 咁呢班人仲有冇得投票先?
宜家保皇日後食粥食飯都係睇呢班人
就係要溝淡土生土長GE香港人

9. 恢復居港一年可申請綜援的資格規限，讓貧窮的新移民家庭得到保障。放寬與家人同住的長者可以獨立申請綜援。

多謝毛哥

你知唔知要申請件外國人黎香港要幾難，要收入同身家證明嫁 如果你香左，個鬼婆要幾個月內（假設佢過少奶生活）搵到工，否則踢走

喬寶寶老婆黎左香港咁撚多年都做唔到永久居民

水泉澳大陸人領地啦

泛民左膠成日以為自己可以好似教畜咁 多人口就就有著數
多d新移民多d 票
幫新移民就投比你呀？

而家選輸哂又嘈
又唔夠膽係立法會提cut百五個
而家同我地呻 要我地香港人投比你？

你班仆街食屎啦

咁又點？鬼叫香港人淨識網上建國

現實就碌撚咁，咁怒不敢言

大陸嘅環境 香港人嘅福利
拎住綜援 喺屋邨樓下跳大媽舞 正呀

泛民幫新移民幫得咁落力，點知d 人全部投建制，姚真係慘

冇讀書既人最鐘意小恩小惠

保皇狗死全家

第二度無保皇黨咩？
根本係飯民自己放棄，以啟德兩條邨為例，民協民主黨走人，毛孟靜劉小麗有冇考慮補位呢？
明眼人都睇到呢幾年係飯民唔主動出擊，比北京切完一忽又一忽。
劉小麗仲話入議會積小勝成大勝，真係活係自己同溫層，完全離地!

啟德又劃多幾塊地起深圳邨,
要返工果D 反而要住大西北

D人仲話西九開道 直達香港心臟地帶 原來晴個邊一早污染晒

飲多d鉛水啦支那狗

冇貢獻都拎到香港人既錢,香港人既地

我願意折壽十年祈求香港有排支活動

你連屋都冇得住呀傻仔

睇完之後覺得好悲傷。

去一轉水泉澳仲恐佈

起個圍欄 捉撚哂班腥香港人入去當集中營就好

有冇睇內文。。
補選建制得票係少過上屆立法會選舉。。

只係泛民票跌得太勁。。

沿水事件根本唔應機幫呢班人
幫左一句多謝都冇

全部新屋邨應該要有鉛水

個d窮撚垃圾公屋狗，又乜都唔識，派少少野咪聽佢話

第二度都有 但呢邊係醫番嘥藥費
明知佢地膚淺層次低而你又資源唔夠鬥唔到錢多物資多
好似養二奶 明知佢鍾意手袋珠寶 你又無乜錢嘅 你都知你根本滿足唔到佢啦
咪好似民協咁止蝕離場囉

好現實 大家都係講錢

上屆嘅票數
根本就係姚松炎on9
本土派嘅票全部冇俾佢

土共嘅離間計做得好

鉛水

香港公民質素
係咁上下啦

乜唔係民協hea做咩，蘋果明報一出結果已經賴民協。 好在即刻有人講民協總動員宣傳，落力過其他人
(明明九龍城輸四千，油尖旺贏幾百，深水埗兩千)
仲未計教授比小麗老千已經易入口，好多"本土派"會含，你呢段擺明玩野喎。

口講支持共產黨但又早期走黎香港果班絕對係仆街黎， 當年你或你老竇阿爺就係避開共產黨先黎香港， 咁撚愛黨當年咪撚落黎啦。 再舊一批落香港嘅人即係佢老竇阿爺果代，大部分都好撚憎共產黨。

上屆：

補選：
鄭泳舜 3650
姚松炎 1902

咁你話佢衰咗喺邊
學人玩零宣傳

但好多新移民不滿香港福利（公屋太細、綜援太少、人工低）

又話澳門年年有$9000

佢地要求議員日日有嘢派

以前做倉，日日聽班蝗屌鳩政府上次$6000冇佢地份

又話香港人工低

倉d蝗，成日話以前鄉下幾大幾大，現在得間監獄（公屋）極度不滿

我想講建制派喺新屋邨插針真係做得好過民主派

唔信你去fb睇下啲新屋邨fb group, 啲建制人拍洗片，又多資訊畀邨民，未派匙已經打哂關係

派得公屋大部分都係冇咁高文化嘅草根，關心嘅梗係啲貼身野，飯都未食飽點會關心啲離地政治，梗係邊個幫到佢，畀到著數佢就投邊個架啦

就算佢唔係紅底藍底，到投票嗰陣你話佢會投佢噏得出名嗰個定你都唔知佢做乜嗰個？

民主派真係好離地，以為嗌幾句口號啲人就投你，個到尾，投你啲居民有咩好處先？做好啲地區工作啦